# De la Simulation à la Réalité : Aspect Sim2Real

Lors du développement d'une voiture autonome, il est essentiel de passer de la simulation à la réalité pour valider les performances du système dans des conditions réelles. Dans cette partie, nous aborderons les étapes clés pour effectuer cette transition.

## 1. Collecte de données

La première étape consiste à collecter des données dans la simulation. Utilisez le simulateur Webots pour générer des scénarios variés et enregistrez les images de la caméra ainsi que les commandes de conduite correspondantes.

## 2. Prétraitement des données

Avant de passer à la réalité, il est important de prétraiter les données collectées. Cela peut inclure le redimensionnement des images, la normalisation des valeurs des pixels, etc. Assurez-vous que les données sont prêtes à être utilisées dans le monde réel.

## 3. Adaptation du modèle de réseau de neurones

Le modèle de réseau de neurones entraîné dans la simulation peut nécessiter des ajustements pour fonctionner dans le monde réel. Cela peut inclure l'ajout de couches supplémentaires pour capturer des caractéristiques spécifiques à la réalité, ou l'entraînement supplémentaire sur des données réelles pour améliorer les performances.

## 4. Collecte de données réelles

Une fois que le modèle a été adapté, il est temps de collecter des données réelles. Montez la caméra sur la voiture autonome réelle et enregistrez les images ainsi que les commandes de conduite correspondantes lors de différents scénarios de conduite.

## 5. Fusion des données

La prochaine étape consiste à fusionner les données simulées et réelles pour créer un ensemble de données combiné. Cela permettra d'améliorer la généralisation du modèle et de mieux représenter les conditions réelles de conduite.

## 6. Réentraînement du modèle

Utilisez l'ensemble de données combiné pour réentraîner le modèle de réseau de neurones. Cela permettra d'ajuster le modèle aux spécificités de la réalité et d'améliorer ses performances.

## 7. Validation et ajustements

Une fois le modèle réentraîné, il est important de le valider dans des conditions réelles. Effectuez des tests sur la voiture autonome réelle et ajustez le modèle si nécessaire pour améliorer ses performances.

## Conclusion

Passer de la simulation à la réalité est une étape cruciale dans le développement d'une voiture autonome. En suivant les étapes décrites dans ce tutoriel, vous pourrez améliorer les performances de votre système et le rendre plus adapté aux conditions réelles de conduite.